\section{Neurčitost ve znalostních systémech, její vyjadřování a zpracování}
\begin{itemize}
	\item Neurčitost je charakteristickým rysem složitých systémů
	\item Pramení z toho, že poznatky, které získáváme, jsou neurčitě a vágní
	\item Z neurčitých znalostí a neurčitých odpovědí získáváme neurčité závěry
	\item Příčtiny neurčitosti:
	\begin{itemize}
		\item Chybějící nebo nerelevantní data
		\item Nedůvěryhodná data
		\item Nepřesná nebo nekonzistentní reprezentace
		\item Znalost nemusí být platní ve všech případech
		\item Znalost může obsahovat vágní pojmy
	\end{itemize}
	\item Neurčitost se obvykle vyjadřuje numerickou hodnotou (váhy, pravděpodobnosti, stupně důvěry, faktory jistoty) -- často hodnoty $[0,1]$ nebo $[-1,1]$
	\item Běžně se neurčitost udává jedním číslem, ale je také možné je udávat jako dvojici čísel (např. mean a variance)
	\item Problémy tvořené neurčitostí:
	\begin{itemize}
		\item Jak kombinovat neurčitá data v předpokladu pravidla?
		\item Jak kombinovat neurčitost předpokladu pravidla s neurčitostí pravidla jako celku?
		\item Jak stanovit neurčitost závěru, k němuž vede několik pravidel se svou mírou neurčitosti?
	\end{itemize}
	\item Pro zjištění řešení se využívá teorie pravděpodobnosti, Bayesovké sítě, teorie možnost, fuzzy logika, neuronové sítě, genetické algoritmy, pravděpodobnostní metody, teorie chaosu, atd.
\end{itemize}

\subsection{Vyjádření neurčitosti pomocí vah}
\begin{itemize}
	\item Předpokládáme, že báze pravidel je tvořena pravidly ve tvaru
	\begin{align*}
		A \implies B(w),
	\end{align*}
	kde $A$ (předpoklad pravidla) je tvořen kombinací výroků nebo jejich negací, $B$ (závěr pravidla) je tvořen jediným výrokem a $w$ (váha pravidla) je číslo z intervalu $[-1,1]$ (-1 = určině ne, 0 = nevím, 1 = určitě ano)
\end{itemize}

\subsection{Bayesovský přístup ke zpracování neurčitosti}
\begin{itemize}
	\item Mějme znalost ve tvaru pravidla $E \rightarrow H$, které říká, že předpoklad $E$ podporuje závěr $H$
	\item Neurčitost závěru $H$ může být vyjádřena pomocí podmíněné pravděpodobnosti $P(H|E)$
\end{itemize}

\subsection{Zpracování pravděpodobnosti -- Šance}
\begin{itemize}
	\item Apriorní pravděpodobnostní šance je definována vztahem
	\begin{align*}
		O(H) = \frac{P(H)}{P(\neg H)} = \frac{P(H)}{1 - P(H)}
	\end{align*}
	\item Pravděpodobnost lze ze vztahu vypočítat jako 
	\begin{align*}
		P = \frac{O}{O + 1}
	\end{align*}
\end{itemize}

\subsection{Míry postačitelnosti a nezbytnosti}
\begin{itemize}
	\item Z Bayesova vzorce plyne, že 
	\begin{align*}
		L \cdot O(H),\textrm{ kde }L = \frac{P(E|H)}{P(E|\neg H)}
	\end{align*}
	\item $L$ se nazývá \textbf{míra postačitelnosti}
	\item Velká hodnota $L >> 1$ říká, že předpoklad $E$ je dostačující pro dokázání závěru $H$
	\item Míru postačitelnosti $L$ zadává expert
	\item Obdobně platí
	\begin{align*}
		O(H|\neg E) = \overline{L}\cdot O(H),\textrm{ kde } \overline{L} = \frac{P(\neg E|H)}{P(\neg E|\neg H)}
	\end{align*}
	\item $\overline{L}$ se nazývá \textbf{míra nezbytnosti}
	\item Malá hodnota $\overline{L} << 1$ říká, že předpoklad E je nezbytná pro dokázání závěru H
	\item Míru nezbytnosti $\overline{L}$ zadává expert
\end{itemize}

\subsection{Kombinace více pravidel a předpokladů}
\begin{itemize}
	\item Mějme pravidla $E_1 \rightarrow H, E_2 \rightarrow H, \cdots E_n \rightarrow H$. Pak aposteriorní šance při nezávislosti předpokladů $E_i$ se vypočte podle vztahu
	\begin{align*}
		O(H|E_1 \wedge \cdots \wedge E_n) = L_1\cdot\cdots\cdot L_n\cdot O(H)
	\end{align*}
	\item Kombinace více předpokladů je inspirovaná fuzzy logikou:
	\begin{itemize}
		\item Disjunkce předpokladů:
		\begin{align*}
			P(E_1 \vee E_2) = max\{P(E_1), P(E_2)\}
		\end{align*}
		\item Konjunkce předpokladů:
		\begin{align*}
			P(E_1 \wedge E_2) = min\{P(E_1), P(E_2)\}
		\end{align*}
		\item Negace předpokladu:
		\begin{align*}
			P(\neg E) = 1 - P(E)
		\end{align*}
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Výhody a nevýhody Bayesovských přístupů}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Výhody:}
	\begin{itemize}
		\item Dobře podložené teoretické základy
		\item Dobře definovaná sémantika rozhodování
	\end{itemize}
	\item \textbf{Nevýhody:}
	\begin{itemize}
		\item Potřeba stanovení velkého množství pravděpodobností
		\item Riziko neúplnosti a/nebo nekonzistence dat
		\item Předpoklady $E_i$ by měly být nezávislé, což v praxi nebývá často splněno
		\item Riziko ztráty informace v důsledku popisu neurčitosti jedním číslem
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Faktory jistoty}
\begin{itemize}
	\item Faktor jistoty $CF$ abývá hodnot z intervalu $[-1,1]$ a je určen spojením dílčích měr důvěry $MB$ a nedůvěry $MD$ do jednoho vztahu:
	\begin{align*}
		CF = \frac{MB - MD}{1 - min\{MB, MD\}}
	\end{align*}
	\item Faktor jistoty vyjadřuje stupeň důvěry v hypotézu $H$, jestliže předpoklad $E$ je pravdivý
	\begin{itemize}
		\item $CF > 0$ -- evidence $E$ zvyšuje důvěru v hypotézu $H$ (+1 = absolutní důvěra)
		\item $CF < 0$ -- evidence $E$ snižuje důvěru v hypotézu $H$ (-1 = absolutní nedůvěra)
	\end{itemize}
	\item \textbf{Míra důvěry ($MB$):}
	\begin{align*}
		MB = \begin{cases}
			1 & \textrm{pro} P(H) = 1 \\[1em]
			\frac{max\{P(H|E), P(H)\}-P(H)}{1-P(H)} & \textrm{jinak}
		\end{cases}
	\end{align*}
	\item Míra důvěry nabývá hodnot z intervalu $[0,1]$ a vyjadřuje přírůstek pravděpodobnosti hypotézy $H$ získané evidencí $E$
	\item \textbf{Míra nedůvěry ($MD$):}
	\begin{align*}
		MD(H,E) = \begin{cases}
			1 & \textrm{pro} P(H) = 0 \\[1em]
			\frac{P(H) - min\{P(H|E), P(H)\}}{P(H)} & \textrm{jinak}
		\end{cases}
	\end{align*}
	\item Míra nedůvěry nabývá hodnot z intervalu $[0,1]$ a vyjadřuje pokles pravděpodobnosti hypotézy $H$ získané evidencí $E$
	\item Předpoklad $E$ nemusí být přesně znám s absolutní jistotou. Může být odvozen z jiného pravidla nebo zadán uživatelem s nějakým faktorem jistoty $CF(E)$. Potom se výsledný faktor jistoty vypočte podle vztahu
	\begin{align*}
		CF_{new}(H,E) = CF_{old}(H,E)\cdot CF(E)
	\end{align*}
	\item Konjunkce a disjunkce dílčích podmínek se při výpočtu řeší vztahy z fuzzy logiky
\end{itemize}

\subsection{Výhody a nevýhody faktorů jistoty}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Výhody:}
	\begin{itemize}
		\item Jednoduchý a účinný výpočetní model
		\item Sběr potřebných dat pro výpočty je podstatně snažší než u jiných metod
		\item Snažší implementace vysvětlovacího mechanismu
	\end{itemize}
	\item \textbf{Nevýhody:}
	\begin{itemize}
		\item Chybí pevné teoretické základy
		\item Předpoklad nezávislosti předpokladů, což v praxi nebývá často splněno
	\end{itemize}
\end{itemize}